[入黎討論下] 員工遲到罰百元

【經濟日報專訊】會計師一向工時長，據悉四大會計師行（Big 4）之一的畢馬威（KPMG），有部門4月起實施新措施，員工要在早上報到證明已上班，更有合夥人在大會宣布遲到須罰款100元。

按勞工法例，公司只能扣除員工實際缺勤時間的工資，否則可被罰款及監禁。畢馬威發言人回應指，此並非公司的人力資源政策，正調查事件。

消息指，KPMG旗下金融服務審計部某一組，員工自今年4月起須在每日早上8時45分前，致電或發電郵給秘書報到，證明自己已到達公司或客戶辦公室。由於KPMG的公司系統可監察員工有否在網上工作，所以想「偷步」傳電郵，也有一定難度。

安永德勤：沒遲到罰款制度

消息又指，KPMG合夥人早前在大會宣布，若同事遲到，一律罰款100元。合夥人稱會將款項捐予慈善機構，但從未公開共收取多少罰款，以及受助機構。KPMG發言人回應查詢時表示，這並非公司的人力資源政策，公司正調查事件，如發現有不當情況，會立即跟進。

同為四大會計師行的安永及德勤指，公司無遲到罰款制度，羅兵咸永道截稿前未回應。

另外，有工程公司老闆為符合ISO標準，要求員工每星期六早上回公司開會，更訂下遲到罰款500元的罰則，確保員工準時。

非法扣工資違例 可被檢控

根據僱傭條例，如果僱員缺勤，只能扣除實際缺勤時間的工資，僱主非法扣除工資可被檢控，最高可被罰款10萬元及監禁1年。

安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍指，若罰則嚴厲會影響勞資關係，而且不按比例扣除工資會觸犯法例，直言遲到罰款情況並不常見，但曾有中小企老闆為令員工準時，設下罰款制度，有員工月入僅1萬元，卻因遲到被扣除1,000元工資，其後員工向勞工處投訴。

勞工處指出，若罰款不是由公司收取，則目前沒有法例規管此類遲到罰款的做法，惟該處不鼓勵僱主以罰款減少員工遲到次數。

===================================================
各位巴絲點睇
遲到扣錢呢樣野好似好多公司都有

港豬

大把公司係咁

員工要搞大佢唔是無可能

點解政府既法例永遠都會開個後門比人走

因為政府都係一間"公司"

港豬推推post先

公司卡鐘快4分鐘 遲到要扣錢

會計已經變垃圾工
AI慢慢食晒佢d生意

已經ot到仆街仲要人準時番工

早到加一百？

個人修養問題

讀幾個月,考個試就做得

仲有一帶一路
好多香港公司已經將back office搬返大陸做

冇得咁計既, 以前試過3,4am先收工,
收工果陣咪wtsapp老細話我第日晏d返咁...
deal得掂咪ok